\fontsize{12}{16}\fontfamily{cmr}\selectfont 
%\setlength{\baselinestretch}{1.1}

Ngoài những công việc mà bản thân tôi phải tự thực hiện, đồ án sẽ không thể được hoàn thành tốt nếu như thiếu đi sự dẫn dắt về mặt chuyên môn cũng như những lời động viên tinh thần từ PGS.TS. Huỳnh Thị Thanh Bình, giảng viên hướng dẫn trực tiếp cho tôi thực hiện đồ án. Em xin bày tỏ lòng biết ơn chân thành nhất tới cô và hi vọng những thế hệ sinh viên sau này sẽ tiếp tục nhận được sự dẫn dắt quý báu của cô. Em kính chúc cô sẽ ngày càng có nhiều thành công trên con đường nghiên cứu khoa học, sự nghiệp trồng người cũng như trong cuộc sống.

Em xin gửi lời cám ơn tới thầy Phạm Đình Thành, giảng viên Đại học Tây Bắc đã nhiệt tình hướng dẫn và giúp đỡ trong suốt thời gian em thực hiện đồ án này.

Tiếp theo, tôi cũng xin gửi lời cám ơn tới tất cả các thầy cô giáo đã dạy tôi tại trường Đại học Bách khoa Hà Nội từ năm đầu tiên cho tới những ngày tháng cuối cùng của tôi tại trường Đại học. Những bài học mà thầy cô đem lại đã xây dựng cho tôi cơ sở kiến thức và bồi đắp con người tôi, để thực hiện đồ án cũng như để bước vào cuộc đời lớn hơn sau này.

Tôi cũng rất biết ơn các thành viên của phòng nghiên cứu MSO – trường Đại học Bách khoa đã nhiệt tình chia sẻ nhiều kinh nghiệm và cổ vũ tinh thần tôi để tôi hoàn thành được đồ án.

Xin cám ơn tất cả bạn học cùng lớp với tôi, những người đã khiến cho 5 năm học đại học của tôi trở thành những ngày tháng tươi đẹp nhất. Chúc các bạn thành công trong sự nghiệp, hạnh phúc trong cuộc sống và mãi gắn bó là một tập thể yêu thương.

Con xin gửi lời cám ơn tới bố mẹ, ông bà và em trai, những con người làm nên chỗ dựa vững chắc về mặt tinh thần cho con trong mỗi tình huống khó khăn nhất.

	
\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{X c}
	& Hà Nội, ngày 28 tháng 5 năm 2018 \\ 
	& \textit{Lê Phương Thảo}
\end{tabularx} 