

%\newgeometry{top=1cm,bottom=1cm}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Phiếu giao nhiệm vụ đồ án tốt nghiệp}
\chapter*{Phiếu giao nhiệm vụ đồ án tốt nghiệp}
\section*{Thông tin về sinh viên}

\begin{itemize}
\begin{multicols}{2}
\item \textbf{Họ và tên:} Lê Phương Thảo
\item \textbf{Điện thoại liên lạc:} 01236400088
\item \textbf{Lớp:} Việt Nhật IS1 K58
\item \textbf{Email:} lepgthao@gmail.com
\item \textbf{Hệ đào tạo:} Đại học chính quy
\end{multicols}
\item \textbf{Đồ án tốt nghiệp được thực hiện tại:} Bộ môn Khoa học máy tính - Viện Công nghệ thông tin và truyền thông.
\item \textbf{Thời gian làm đồ án tốt nghiệp:} Từ ngày 05/11/2017 đến 28/5/2018.
\end{itemize}
\section*{Mục đích nội dung của đồ án tốt nghiệp}
\begin{enumerate}
	\item Nghiên cứu về giải thuật tiến hóa đa nhân tố.
	\item Nghiên cứu đề xuất một giải thuật tiến hóa đa nhân tố giải hai bài toán: Cây khung phân cụm có chi phí định tuyến nhỏ nhất và Cây phân cụm đường đi ngắn nhất.
\end{enumerate}

\section*{Các nhiệm vụ cụ thể của đồ án tốt nghiệp}
\begin{enumerate}
\item Trình bày các nội dung tìm hiểu về giải thuật tiến hóa đa nhân tố cơ bản.
\item Đề xuất một giải thuật tiến hóa đa nhân tố giải hai bài toán đặt ra.
\item Cài đặt giải thuật đề xuất.
\item Tiến hành thực nghiệm, tổng hợp kết quả, so sánh, phân tích và đánh giá kết quả.
\end{enumerate}
\section*{Lời cam đoan của sinh viên}
Tôi - \textit{Lê Phương Thảo} - cam kết đồ án tốt nghiệp là sản phẩm  của bản thân tôi dưới sự hướng dẫn của \textit{PGS.TS. Huỳnh Thị Thanh Bình}.

Các kết quả trong đồ án là trung thực, không phải sao chép toàn văn của bất kì công trình nào khác.\\

%\restoregeometry
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
.
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}



\begin{center}
	\textit{Hà Nội}, ngày 28 tháng 05 năm 2018 \\
	Tác giả ĐATN\\[3cm]
	
	\textit{Lê Phương Thảo}
\end{center}
\end{minipage}
\subsection*{Xác nhận của giáo viên hướng dẫn về mức độ hoàn thành và cho phép bảo vệ:}
.\dotfill \\
.\dotfill \\ 
.\dotfill \\ 
.\dotfill \\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
.
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}

\begin{center}
	\textit{Hà Nội}, ngày 28 tháng 05 năm 2018 \\
	Giảng viên hướng dẫn\\[3cm]
	
	\textit{PGS.TS. Huỳnh Thị Thanh Bình}
\end{center}
\end{minipage}
